「不當自己是中國人」——也談徐濠縈微博事件

陳奕迅一家三口在加拿大被強國遊客偷拍。徐濠縈大為不滿，反拍強國人，並放上微博：「沒有禮貌的中國人！人家一家三口在放假，普普通通吃午飯，你們不停在拍拍拍！問一聲也沒有！不懂尊重別人！」這一罵，強國的網民就氣憤了。馬上出動人海戰術，一人一句，把徐濠縈罵得體無完膚。

恐怕徐濠縈不太懂得中國國情。你一說「中國人」，所有「黃皮膚黑眼睛」的大陸人都會對號入座自動認頭。中國人崇尚幾千萬人集體上山下鄉的集體主義，你總是不難聽見：「我們中國人……」 中國人三個字在他們自己眼中，成了一個整體。你罵一個中國人，其餘十三億人那種落葉歸根的「鄉土情結」就發作了。

究竟這些中國網民氣甚麼呢？其中一個是這樣說的：「她偷拍你是不對，你可以抱怨，但是你拍人家再傳到微博來，你跟別人行為有甚麼區別？」這就是中國人發揮到淋漓盡致盡至的臭蟲論：那個偷拍陳氏三口子的大陸人是不對，但是徐濠縈也反拍了對方，也不對。所以大家都不對，大陸遊客就沒有問題啦﹗

「你自己都是這樣啦，有甚麼資格講別人？」這種論調，就像香港人勸喻大陸遊客要排隊、注意清潔、不要高聲喧嘩的時候，他們就會反射動作般反唇相譏：「你們就很有文化嗎？」

另外一個網民是這樣說的：「惡心，還是打心底覺得自己不是中國人。」在中國網民的眼中，「中國人」這個身份就像貨幣一樣浮動。例如陳奕迅到了倫敦開show，他們就認為這是「中國歌手陳奕迅揚威英國」。但如果事情不合他們心意，像徐濠縈這一罵，他們就不把你當中國人了，你馬上就成了「覺得自己不是中國人」、「香港狗」、「英奴」……諸如此類。

今天，「中國人」這個身份，準確點來說，就是「受中共統治的、以普通話為母語的漢族」。所以，西藏、新彊等，非我族類，固然不是中國人；澳港台三地，不受中共直接管治，沒有分享大陸那套歷史和「國情」，也不是中國人。所以有著數的時候——好像捐款震災——叫你同胞；他大爺不高興了，就說你是外人。

可憐的香港人，還因為被英國殖民了百多年，心裡有種莫名的罪惡感，覺得要好好愛國才是。就好像一個弱女被鬼佬強姦完以後，也覺得要被「同胞」強姦一回，那才夠公平、夠愛國，那才可以洗脫自己的「百年屈辱」。

大陸人很明白狀況，知道愛國是用嘴愛就是了。但是有許多香港人，甚至從政者，卻真是掏心掏肺的愛國。可是「同胞們」卻怎麼看你呢？微博上還有一個投票叫作「香港是否屬於七百萬香港人的香港」，67％投了「香港所有東西是屬於十三億中國人的」。甚麼是「中國模式」、甚麼是「和平崛起」？看，要佔你的便宜，不用刀不用槍，說一句「咱們都是中國人」就可以了。

有著數=咱們中國人一家親
無著數=你們這些殖民狗
只能共富貴，不能共患難的「自己人」
一個都嫌多

差d 已經唔記得佢老婆，又老又醜樣

抵撚死
見到陳奕迅上大陸節目果副嘴臉就想嘔

黃皮賤種基因

老公搵緊人仔仲想倒佢米

個post 講中國人
D comment 講陳亦迅徐濠縈

雖然有啲老掉牙，但ok好笑

閱讀0分？
邊撚個係主角都未識睇就摺埋啦
衝出黎柒

有正常水平